<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="https://engineering.multidialogo.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://engineering.multidialogo.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-10-08T09:39:54-05:00</updated><id>https://engineering.multidialogo.it/feed.xml</id><title type="html">Multidialogo</title><subtitle>Multidialogo Engineering</subtitle><entry><title type="html">GSM standard and how it applies to SMS</title><link href="https://engineering.multidialogo.it/blog/en/gsm-7-specification" rel="alternate" type="text/html" title="GSM standard and how it applies to SMS" /><published>2022-06-08T00:00:00-05:00</published><updated>2022-06-08T00:00:00-05:00</updated><id>https://engineering.multidialogo.it/blog/en/gsm-7-specification</id><content type="html" xml:base="https://engineering.multidialogo.it/blog/en/gsm-7-specification"><![CDATA[<p>The Global System for Mobile Communications (or GSM, acronym for Groupe Spécial Mobile, the French group that initially took care of the development.) Is a 2G mobile telephony standard (abbreviation used in the field of mobile telephony to indicate second generation technologies commercially launched since 1991) approved by ETSI (European Standardization Body).</p>

<p>The first GSM network was developed by Telenokia and Siemens (Nokia Networks). In 2017 it became the most widely used mobile phone standard globally, relying on more than 3 billion users located in 200 different states. The GSM standard is based on the coding algorithm for digital transmissions developed by Andrea Giacomo Viterbi. It is a very widespread algorithm in the field of error correction codes (Forward Error Correction or FEC).</p>

<p>This algorithm is used in digital transmissions and not only from the GSM system but also in systems such as:</p>

<ul>
  <li><strong>UMTS</strong> (Universal Mobile Telecommunications System: a 3G mobile phone standard, evolution of GSM);</li>
  <li><strong>DVB-T</strong> (Digital Video Broadcasting - Terrestrial: is a standard for digital terrestrial television broadcasting);</li>
  <li><strong>LTE</strong> (Long Term Evolution: new generation for mobile broadband access systems);</li>
  <li><strong>WiMAX</strong> (Worldwide Interoperability for Microwave Access: is a technical transmission standard that allows wireless access to broadband telecommunications networks).</li>
</ul>

<p>The introduction of GSM represented a real revolution in the field of mobile telephone systems. Basically the numerous advantages over the previous systems were:</p>

<ul>
  <li>possibility, through unifying procedures, of interchange and interaction between different networks that adhere to a single international standard;</li>
  <li>digital communications (ie with numbers encoded in sequences of bits).</li>
</ul>

<p>The introduction of a digital transmission increases the transmission speed allowing the birth of new services (for example SMS) and guaranteeing higher security standards in terms of communication encryption. In fact, even if the GSM standard was initially developed with the main objective of managing vocal telecommunications, it was soon exploited also for data exchange. The strength of this system was the possibility for users to access a whole series of new services at very low cost. On the other hand, one of the main advantages for operators was the possibility of purchasing infrastructures and equipment at very low costs. The universal spread of the GSM standard has also allowed the birth of the so-called Roaming (it is used by mobile telephone operators to allow users to connect to each other using networks not owned by them for a fee). Since 2006, the GSM network has made it possible to use the DTM protocol (a mobile terminal that allows simultaneous voice communications and data transmissions. This terminal has made it possible, for example, to video calls over the GSM network). Although the standard is constantly evolving, GSM systems have always maintained full backwards compatibility with previous versions.</p>

<p>In mobile telephony GSM 03.38 (or 3GPP 23.038) is a character encoding for SMS (Short Message Service). This standard defines the default 7-bit GSM alphabet which is mandatory in GSM networks. An SMS message using this type of encoding can contain up to 160 characters including spaces and line breaks if there are no special characters among them. The following table lists all the characters that are part of the default alphabet (or “Basic set”). An “Extension set” of characters is also available, each of these however, is counted as two characters since it also includes an invisible escape character.</p>

<p>Finally, non-printed characters are also included:</p>

<ul>
  <li>space character;</li>
  <li>line feed control, which indicates the end of one line of text and the beginning of another;</li>
  <li>carriage return control, which passes at the beginning of a line of text (usually after a line feed character);</li>
  <li>escape control, not visible in the text, is automatically added to the characters that are part of the “Extension set”.</li>
</ul>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Set</th>
      <th>Characters</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>GSM 03.30 <strong>Basic set</strong></td>
      <td>A B C D E F G H I J K L M N O P Q R S T U V W X Y Z a b c d e f g h i j k l m n o p q r s t u v w x y z à Å å Ä ä Ç É é è ì Ñ ñ ò Ø ø Ö ö ù Ü ü Æ æ ß 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 &amp; * @ : , ¤ $ = ! &gt; # - ¡ ¿ ( &lt; % . + £ ? “ ) § ; “ / _ ¥ Δ Φ Γ Λ Ω Π Ψ Σ Θ Ξ</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>GSM 03.30 <strong>Extension set</strong></td>
      <td>^ { } ¥ [ ] ~ \ €</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Concatenated SMS are also supported: if the text exceeds 160 characters, multiple SMS are sent (up to a maximum of 5 or 7 depending on the operator). Depending on the operator and the recipient’s device, multiple messages may appear as a single SMS or as a sequence of separate SMS. Concatenated SMS require a continuation prefix and a sequence number, which is why the maximum allowed characters for each drops to 153. The remaining 7 characters are used by the GSM 03.38 protocol to allow concatenation. This “Standard set” defines a character alphabet suitable only for a certain number of languages, including English.</p>

<p>Since version 8 of the 3GPP 23.038 standard of March 2008 some languages can access an additional character set through the use of “National Language Shift Tables”. These tables allow you to use different character sets depending on the writing language. The choice is selected in the “User Data Header” section of an SMS. A “Locking shift table” can be specified for the entire text, replacing the default 7-bit GSM standard table. Or a “Single shift table” can be specified for a single character to replace the default 7-bit GSM extension table. Both the default standard table and the default extension table in the same SMS can be replaced. Using the “National Language Shift Tables”, a message can still use 7-bit encoding, but you can choose a different set to correctly show the specific writing characters for each language. Initially, the “National Language Shift Tables” were specified only for Turkish, Spanish and Portuguese. Version 9 introduced ten other languages used in India that use Brahmic scriptures (Bengali, Gujarati, Hindi, Kannada, Malayalam, Oriya, Punjabi, Tamil, Telugu) and Urdu. There is currently no support for languages that have too many distinct script characters such as Japanese written in basic Kanas, or for Korean written in Hangul Jamos, or for Chinese written in Han characters.</p>

<p>If you decide to insert a “special” character in the message, that is, not present in the “Basic set” and in the “Extension set” of characters available, the SMS will use a 16-bit UCS-2 (or Unicode) encoding . This encoding allows the use of a wider range of characters thus supporting more languages, at the cost of a greater expense in terms of space. A Unicode SMS allows the sending of 70 characters. The “special” characters then reduce the limit of characters allowed for each SMS from 160 to 70. The concatenation of SMS is supported but for it to be allowed the length of each SMS will go from 70 to 67 characters.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="blog" /><category term="en" /><summary type="html"><![CDATA[The Global System for Mobile Communications (or GSM, acronym for Groupe Spécial Mobile, the French group that initially took care of the development.) Is a 2G mobile telephony standard (abbreviation used in the field of mobile telephony to indicate second generation technologies commercially launched since 1991) approved by ETSI (European Standardization Body).]]></summary></entry><entry><title type="html">Standard GSM e come si applica all’SMS</title><link href="https://engineering.multidialogo.it/blog/it/codifica-gsm-7" rel="alternate" type="text/html" title="Standard GSM e come si applica all’SMS" /><published>2022-06-08T00:00:00-05:00</published><updated>2022-06-08T00:00:00-05:00</updated><id>https://engineering.multidialogo.it/blog/it/codifica-gsm-7</id><content type="html" xml:base="https://engineering.multidialogo.it/blog/it/codifica-gsm-7"><![CDATA[<p>Il Global System for Mobile Communications (o GSM, acronimo di Groupe Spécial Mobile, il gruppo francese che inizialmente si occupò dello sviluppo.) è uno standard di telefonia mobile 2G (abbreviazione usata nell’ambito della telefonia mobile per indicare le tecnologie di seconda generazione lanciate commercialmente a partire dal 1991) approvato dall’ETSI (Ente Europeo di Standardizzazione).</p>

<p>La prima rete GSM fu sviluppata da Telenokia e Siemens (Nokia Networks). Nel 2017 diviene lo standard di telefonia mobile più utilizzato a livello globale potendo contare su più di 3 miliardi di utenti dislocati in 200 differenti stati.</p>

<p>Lo standard GSM si basa sull’algoritmo di codifica delle trasmissioni digitali sviluppato da Andrea Giacomo Viterbi. Si tratta di un algoritmo diffusissimo nell’ambito dei codici a correzione d’errore (Forward Error Correction o FEC).</p>

<p>Questo algoritmo trova impiego nelle trasmissioni digitali e non solo dal sistema GSM ma anche in sistemi come:</p>

<ul>
  <li><strong>UMTS</strong> (Universal Mobile Telecommunications System: uno standard di telefonia mobile 3G, evoluzione del GSM);</li>
  <li><strong>DVB-T</strong> (Digital Video Broadcasting - Terrestrial: è uno standard di trasmissione televisiva digitale terrestre);</li>
  <li><strong>LTE</strong> (Long Term Evolution: nuova generazione per i sistemi di accesso mobile a banda larga);</li>
  <li><strong>WiMAX</strong> (Worldwide Interoperability for Microwave Access: è uno standard tecnico di trasmissione che consente l’accesso di tipo wireless a reti di telecomunicazioni a banda larga).</li>
</ul>

<p>L’introduzione del GSM ha rappresentato una vera e propria rivoluzione nell’ambito dei sistemi di telefonia mobile. Fondamentalmente i numerosi vantaggi rispetto ai precedenti sistemi sono stati:</p>

<ul>
  <li>possibilità, mediante procedure unificanti, di interscambio e interazione tra reti diverse che aderiscono ad un unico standard internazionale;</li>
  <li>comunicazioni di tipo digitale (cioè con numeri codificati in sequenze di bit).</li>
</ul>

<p>L’introduzione di una trasmissione di tipo digitale aumenta la velocità di trasmissione permettendo la nascita di nuovi servizi (ad esempio gli SMS) e garantendo standard di sicurezza più elevati in termini di cifratura delle comunicazioni. Infatti anche se lo standard GSM si sviluppa inizialmente con il principale obiettivo di gestire telecomunicazioni a carattere vocale viene presto sfruttato anche per lo scambio di dati. Il punto di forza di questo sistema è stata la possibilità da parte degli utenti, di accedere a tutta una serie di nuovi servizi a costi molto contenuti. Uno dei principali vantaggi per gli operatori è stato invece, la possibilità di acquistare infrastrutture ed attrezzature a costi molto bassi. La diffusione universale dello standard GSM ha inoltre permesso la nascita del cosiddetto Roaming (viene utilizzato dagli operatori di telefonia mobile per permettere agli utenti di collegarsi tra loro utilizzando reti non di loro proprietà dietro una quota di pagamento). A partire dal 2006 la rete GSM ha permesso di utilizzare il protocollo DTM (un terminale mobile che permette di effettuare contemporaneamente comunicazioni vocali e trasmissioni di dati. Questo terminale ha reso possibili ad esempio le videochiamate su rete GSM). Pur essendo lo standard in costante evoluzione, i sistemi GSM hanno sempre mantenuto la piena retrocompatibilità con le precedenti versioni.</p>

<p>Nella telefonia mobile GSM 03.38 (o 3GPP 23.038) è una codifica dei caratteri per SMS (Short Message Service). Questo standard definisce l’alfabeto predefinito GSM a 7 bit che è obbligatorio nelle reti GSM. Un messaggio SMS che utilizza questo tipo di codifica, può contenere fino a 160 caratteri inclusi spazi e interruzioni di riga, se tra questi non vi sono caratteri speciali. Nella tabella seguente sono elencati tutti i caratteri che fanno parte dell’ alfabeto di default (o “Basic set”). E’ disponibile anche un “Extension set” di caratteri, ognuno di questi tuttavia, viene conteggiato come due caratteri poiché include anche un carattere di escape non visibile.</p>

<p>Sono inclusi infine anche caratteri non stampati:</p>

<ul>
  <li>carattere di spazio;</li>
  <li>controllo di avanzamento riga, che indica la fine di una riga di testo e l’inizio di un’altra;</li>
  <li>controllo di ritorno a capo, che passa all’inizio di una riga di testo (in genere dopo un carattere di avanzamento riga);</li>
  <li>controllo di escape, non visibile nel testo, viene aggiunto automaticamente ai caratteri che fanno parte dell’ “Extension set”.</li>
</ul>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Set</th>
      <th>Caratteri</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>GSM 03.30 <strong>Basic set</strong></td>
      <td>A B C D E F G H I J K L M N O P Q R S T U V W X Y Z a b c d e f g h i j k l m n o p q r s t u v w x y z à Å å Ä ä Ç É é è ì Ñ ñ ò Ø ø Ö ö ù Ü ü Æ æ ß 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 &amp; * @ : , ¤ $ = ! &gt; # - ¡ ¿ ( &lt; % . + £ ? “ ) § ; “ / _ ¥ Δ Φ Γ Λ Ω Π Ψ Σ Θ Ξ</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>GSM 03.30 <strong>Extension set</strong></td>
      <td>^ { } ¥ [ ] ~ \ €</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Sono supportati anche SMS concatenati: se il testo supera i 160 caratteri vengono mandati più SMS (fino a un massimo di 5 o di 7 a seconda dell’operatore). A seconda dell’operatore e del dispositivo del destinatario, è possibile che più messaggi vengano visualizzati come un unico SMS o come una sequenza di SMS separati. Gli SMS concatenati richiedono un prefisso di continuazione e un numero di sequenza, motivo per cui il massimo di caratteri consentiti per ognuno scende a 153. I restanti 7 caratteri vengono utilizzati dal protocollo GSM 03.38 per consentire la concatenazione.</p>

<p>Questo “Standard set” definisce un alfabeto di caratteri adatto solo per un certo numero di lingue tra le quali anche l’inglese. Dalla versione 8 dello standard 3GPP 23.038 di Marzo 2008 alcune lingue possono accedere a un set di caratteri aggiuntivi tramite l’uso di “National Language Shift Tables”. Queste tabelle consentono di utilizzare diversi set di caratteri a seconda della lingua di scrittura. La scelta viene selezionata nella sezione “User Data Header” di un SMS. Può essere specificata per l’intero testo una “Locking shift table” che sostituisce la tabella standard GSM a 7 bit predefinita. Oppure può essere specificata per un singolo carattere una “Single shift table” sostitutiva della tabella di estensione GSM a 7 bit predefinita. Possono essere sostituite sia la tabella standard predefinita che la tabella di estensione predefinita nello stesso SMS. Utilizzando le “National Language Shift Tables”, un messaggio può ancora utilizzare la codifica a 7 bit, ma è possibile scegliere un set diverso per mostrare correttamente i caratteri specifici di scrittura per ogni linguaggio. Inizialmente, erano specificate le “National Language Shift Tables” solo per il turco, lo spagnolo e il portoghese. La versione 9 ha introdotto altre dieci lingue usate in India che utilizzano scritture brahmiche (bengalese, gujarati, hindi, kannada, malayalam, oriya, punjabi, tamil, telugu) e urdu.</p>

<p>Non esiste attualmente un supporto per lingue che hanno troppi caratteri di scrittura distinti come ad esempio il giapponese scritto in kanas di base, o per il coreano scritto in hangul jamos o per il cinese scritto in caratteri han.</p>

<p>Nel caso si decida di inserire nel messaggio un carattere “speciale”, ovvero non presente nel “Basic set” e nell’ “Extension set” di caratteri a disposizione, l’SMS utilizzerà una codifica UCS-2 a 16 bit (o Unicode). Questa codifica consente l’uso di una gamma più ampia di caratteri supportando quindi più lingue, al costo di una maggiore spesa in termini di spazio. Un SMS Unicode consente l’invio di 70 caratteri.</p>

<p>I caratteri “speciali” quindi riducono il limite di caratteri consentiti per ogni SMS da 160 a 70. La concatenazione di SMS è supportata ma affinché essa sia consentita la lunghezza di ogni SMS passerà da 70 a 67 caratteri.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="blog" /><category term="it" /><summary type="html"><![CDATA[Il Global System for Mobile Communications (o GSM, acronimo di Groupe Spécial Mobile, il gruppo francese che inizialmente si occupò dello sviluppo.) è uno standard di telefonia mobile 2G (abbreviazione usata nell’ambito della telefonia mobile per indicare le tecnologie di seconda generazione lanciate commercialmente a partire dal 1991) approvato dall’ETSI (Ente Europeo di Standardizzazione).]]></summary></entry></feed>